\input{../common/header.tex}
\input{../common/cmds.tex}

\title{Ch. 3 - Fonctions}

\begin{document}
\input{../common/front.tex}

\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Utilité}
\begin{itemize}[<+->]
\item «~Ensemble d'instructions qui effectue une tâche~»
\item Peut être \emph{appelé} au sein d'un programme
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Permet de découper le travail en parties indépendantes
	\item Permet de réutiliser du code
	\item Limite la redondance
		\begin{itemize}
		\item Moins de « copier / coller »
		\item Maintenabilité augmentée
		\end{itemize}
	\item Augmente la lisibilité
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Caractéristiques}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Possède des paramètres et un retour
	\begin{itemize}
	\item \texttt{sqrt} prend en paramètre un flottant et retourne un flottant
	\end{itemize}
\item Identifiées par leur nom et leurs paramètres
	\begin{itemize}
	\item Les règles d'appel sont appliquées sur ces caractéristiques
	\item \emph{Pas} le type de retour
	\end{itemize}
\item Concept indépendant de la POO
	\begin{itemize}
	\item Fonctions \emph{membres} (méthodes)
	\item Fonctions indépendantes
	\end{itemize}
\item Plus qu'une fonction mathématique
	\begin{itemize}
	\item Effectue un travail
	\item Possibilité de modifier les paramètres
	\item Peut ne rien retourner (\lstinline|void|)
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Déclaration et définition}
\begin{itemize}
\onslide<1-> \item Toute fonction doit être déclarée et définie
	\begin{itemize}
	\onslide<2->\item Possibilité de séparer la déclaration de la définition
	\onslide<3->\item Parfois nécessaire
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{center}
\visible<4-|handout:1>{\includegraphics[width=.7\textwidth]{pics/fct.pdf}}
\end{center}
\begin{itemize}
\onslide<5-> \item Seul les types des paramètres sont nécessaires dans le prototype
\onslide<6-> \item Les fonctions \emph{doivent} être déclarées avant d'être utilisées
\onslide<7-> \item Déclaration possible au sein d'un bloc
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{before.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main() {
    print("Hello");
}

void print(const char* s) {
    std::cout << s << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Erreur
\item Besoin d'une déclaration anticipée, ou d'une séparation header / source
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void print(const char*);

int main() {
    print("Hello");
}

void print(const char* s) {
    std::cout << s << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Paramètres et passage}

\begin{frame}
\frametitle{Passage par valeur}
\begin{itemize}[<+->]
\item Par défaut, à chaque appel d'une fonction, une \emph{copie} des paramètres est envoyée à la fonction
	\begin{itemize}
	\item Dans le cas d'un type de base, on copie la valeur
%	\item Dans le cas d'une \lstinline|struct| (\texttt{C}), on copie les attributs
	\item Dans le cas d'un objet, on appelle le constructeur de recopie (cf. Ch. 4)
	\end{itemize}
\item « Ne permet pas » de modifier les paramètres
\item La valeur de retour est également transmise par valeur
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pas d'effet de bord
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Performances réduites
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le compilateur optimise si possible (cf. Ch. 10)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mécanisme}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw] at (0,0)
{
\includegraphics[width=4cm]{pics/sample-value.pdf}
};

\node at (7.5,3.5) {Pile};
\draw (6,-3) -- (6,3);
\draw (9,-3) -- (9,3);

%\foreach \i in {-2.5,-2,...,2.5}
%	\draw (6,\i) -- (9,\i);
\draw (6,-2.75) -- (9,-2.75);
\draw (6,2.75) -- (9,2.75);

\only<1->{\draw[white,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,-0.75) -- (-2.3,-0.75);} %phantom
\only<2>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,-0.75) -- (-2.3,-0.75);}
\only<3>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,-1.1) -- (-2.3,-1.1);}
\only<4>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,-1.5) -- (-2.3,-1.5);}
\only<5>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,2.25) -- (-2.3,2.25);}
\only<6>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,1.5) -- (-2.3,1.5);}
\only<7>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,1.1) -- (-2.3,1.1);}
\only<8>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,0.75) -- (-2.3,0.75);}
\only<9>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,0.4) -- (-2.3,0.4);}
\only<10>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,-1.9) -- (-2.3,-1.9);}

%\only<3->{\node at (5.25,-2.35) {\scriptsize \texttt{0xCAFE}};}
\only<3->{\filldraw[blue!60, fill=blue!60, rounded corners=2mm] (6.1,-2.65) rectangle (8.9,-2.05) node[midway,black] {$2$};}
\only<3->{\node at (5.75,-2.35) {\scriptsize \texttt{i}};}

\only<5-6>{\filldraw[blue!60, fill=blue!60, rounded corners=2mm] (6.1,1) rectangle (8.9,1.6) node[midway,black] {$2$};}
\only<7-8>{\filldraw[blue!60, fill=blue!60, rounded corners=2mm] (6.1,1) rectangle (8.9,1.6) node[midway,black] {$3$};}
\only<5-8>{\node at (5.1,1.3) {\scriptsize Copie de \texttt{i}};}

\only<9->{\filldraw[blue!10, fill=blue!10, rounded corners=2mm] (6.1,1) rectangle (8.9,1.6) node[midway,black!30] {$3$};}
\only<9->{\node[black!30] at (5.1,1.3) {\scriptsize Copie de \texttt{i}};}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Mauvais swap}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{swap-value.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void swap(int x, int y)
{
	cout << "Entering swap : " << x << " " << y << endl;

	int tmp = y;
	y = x;
	x = tmp;

	cout << "Exiting swap : " << x << " " << y << endl;
}

int main()
{
	int i = 1;
	int j = 2;

	cout << "Before call : " << i << " " << j << endl;
	swap(i, j);
	cout << "After call : " << i << " " << j << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

%\begin{frame}[containsverbatim]
%\frametitle{Exemple}
%\begin{itemize}
%\item Fichier \texttt{pass-value.cpp}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%void countDown(int i)
%{
%	while(i > 0)
%	{
%		cout << i << endl;
%		i--;
%	}
%	cout << "BOOM" << endl;
%}
%
%int main()
%{
%	for(int i = 5; i >= 0; i--)
%	{
%		countDown(i);
%		cout << endl;
%	}
%}
%\end{lstlisting}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Passage par adresse}
\begin{itemize}[<+->]
\item On ne transmet pas une copie de l'objet, mais son adresse
	\begin{itemize}
	\item « Comme en \java\ »
	\end{itemize}
\item Permet d'émuler un passage par référence
%	\begin{itemize}
%	\item En \texttt{C} pur, pas d'autre solution
%	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients par rapport aux références}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Plus «~risqué~»
		\begin{itemize}
		\item Hygiène de programmation plus stricte
        \item Pointeurs nuls ou pendants
		\end{itemize}
	\item Syntaxe «~moins transparente~»
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Parfois (rarement) pas d'autre choix en \cpp
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mécanisme}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw] at (0,0)
{
\includegraphics[width=4cm]{pics/sample-address.pdf}
};

\node at (7.5,3.5) {Pile};
\draw (6,-3) -- (6,3);
\draw (9,-3) -- (9,3);

%\foreach \i in {-2.5,-2,...,2.5}
%	\draw (6,\i) -- (9,\i);
\draw (6,-2.75) -- (9,-2.75);
\draw (6,2.75) -- (9,2.75);

\only<1->{\draw[white,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,-0.75) -- (-2.3,-0.75);} %phantom
\only<2>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,-0.75) -- (-2.3,-0.75);}
\only<3>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,-1.1) -- (-2.3,-1.1);}
\only<4>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,-1.4) -- (-2.3,-1.4);}
\only<5>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,2.18) -- (-2.3,2.18);}
\only<6>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,1.5) -- (-2.3,1.5);}
\only<7>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,1.1) -- (-2.3,1.1);}
\only<8>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,0.75) -- (-2.3,0.75);}
\only<9>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,0.4) -- (-2.3,0.4);}
\only<10>{\draw[comment-green,->,>=stealth,ultra thick] (-2.8,-1.8) -- (-2.3,-1.8);}

%\only<3->{\node at (5.25,-2.35) {\scriptsize \texttt{0xCAFE}};}
\only<3-6>{\filldraw[blue!60, fill=blue!60, rounded corners=2mm] (6.1,-2.65) rectangle (8.9,-2.05) node[midway,black] {$2$};}
\only<7->{\filldraw[blue!60, fill=blue!60, rounded corners=2mm] (6.1,-2.65) rectangle (8.9,-2.05) node[midway,black] {$3$};}
\only<3->{\node[anchor=east] at (5.5,-2.35) {\scriptsize 0xCAFE : \texttt{i}};}

\only<4-9>{\filldraw[blue!60, fill=blue!60, rounded corners=2mm] (6.1,-1.95) rectangle (8.9,-1.05) node[midway,black] {\texttt{0xCAFE}};}
\only<4-9>{\node[anchor=east] at (5.5,-1.35) {\scriptsize 0xCAF6 : \texttt{\&i}};}

\only<5-8>{\filldraw[blue!60, fill=blue!60, rounded corners=2mm] (6.1,0.7) rectangle (8.9,1.6) node[midway,black] {\texttt{0xCAFE}};}
%\only<7-8>{\filldraw[blue!60, fill=blue!60, rounded corners=2mm] (6.1,1) rectangle (8.9,1.6) node[midway,black] {$3$};}
\only<5-8>{\node[anchor=east] at (5.5,1.15) {\scriptsize Copie de \texttt{\&i}};}
\only<5-8>{\draw[thick,->,red!80] (5.95,1.15) to[out=240,in=120] (5.95,-2.35);}

\only<9->{\filldraw[blue!10, fill=blue!10, rounded corners=2mm] (6.1,0.7) rectangle (8.9,1.6) node[midway,black!30] {\texttt{0xCAFE}};}
\only<9->{\node[black!30,anchor=east] at (5.5,1.15) {\scriptsize Copie de \texttt{\&i}};}
\only<9->{\draw[thick,->,red!10] (5.95,1.15) to[out=240,in=120] (5.95,-2.35);}
\only<4-9>{\draw[thick,->,red!80] (5.95,-1.35) to[out=240,in=120] (5.95,-2.35);}

\only<10->{\filldraw[blue!10, fill=blue!10, rounded corners=2mm] (6.1,-1.95) rectangle (8.9,-1.05) node[midway,black!30] {\texttt{0xCAFE}};}
\only<10->{\node[anchor=east,black!30] at (5.5,-1.35) {\scriptsize 0xCAF6 : \texttt{\&i}};}
\only<10->{\draw[thick,->,red!10] (5.95,-1.35) to[out=240,in=120] (5.95,-2.35);}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fichier \texttt{swap-addr-wrong.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void swap(int * x, int * y)
{
	cout << "Entering swap : " << *x << " " << *y << endl;

	int* tmp = y;
	y = x;
	x = tmp;

	cout << "Exiting swap : " << *x << " " << *y << endl;
}

int main()
{
	int i = 1;
	int j = 2;

	cout << "Before call : " << i << " " << j << endl;
	swap(&i, &j);
	cout << "After call : " << i << " " << j << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fichier \texttt{swap-addr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void swap(int * x, int * y)
{
	cout << "Entering swap : " << *x << " " << *y << endl;

	int tmp = *y;
	*y = *x;
	*x = tmp;

	cout << "Exiting swap : " << *x << " " << *y << endl;
}

int main()
{
	int i = 1;
	int j = 2;

	cout << "Before call : " << i << " " << j << endl;
	swap(&i, &j);
	cout << "After call : " << i << " " << j << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

%\begin{frame}[containsverbatim]
%\frametitle{Exemple}
%\begin{itemize}[<+->]
%\item Fichier \texttt{pass-addr.cpp}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%void countDown(int * i)
%{
%	while(*i > 0)
%	{
%		cout << *i << endl;
%		*i--;
%	}
%	cout << "BOOM" << endl;
%}
%
%int main()
%{
%	for(int i = 5; i >= 0; i--)
%	{
%		countDown(&i);
%		cout << endl;
%	}
%}
%\end{lstlisting}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Passage par référence}
\begin{itemize}[<+->]
\item On ne transmet pas une copie de l'objet, mais l'objet lui-même
\item Utilisation du caractère \texttt{\&} après le type
	\begin{itemize}
	\item Ce paramètre est transmis par référence
    \item ... car c'est une référence
%   \item Le standard ne spécifie pas leur implémentation (souvent des pointeurs constants)
	\end{itemize}
\item Offre des gains de performances
\item Diverses conséquences
	\begin{itemize}
%	\item Synchronisation
	\item Immédiats
	\item Pas de conversions possibles à l'appel
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|void swap(int&, int&);|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fichier \texttt{swap-ref.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void swap(int& x, int& y)
{
	cout << "Entering swap : " << x << " " << y << endl;

	int tmp = y;
	y = x;
	x = tmp;

	cout << "Exiting swap : " << x << " " << y << endl;
}

int main()
{
	int i = 1;
	int j = 2;

	cout << "Before call : " << i << " " << j << endl;
	swap(i, j);
	cout << "After call : " << i << " " << j << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

%\begin{frame}[containsverbatim]
%\frametitle{Exemple}
%\begin{itemize}[<+->]
%\item Fichier \texttt{pass-ref.cpp}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%void countDown(int& i)
%{
%	while(i > 0)
%	{
%		cout << i << endl;
%		i--;
%	}
%	cout << "BOOM" << endl;
%}
%
%int main()
%{
%	for(int i = 5; i >= 0; i--)
%	{
%		countDown(i);
%		cout << endl;
%	}
%}
%\end{lstlisting}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Retour d'une fonction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Comme pour le passage de paramètre, le retour d'une fonction peut être effectué
	\begin{itemize}
	\item par valeur (par défaut) : \lstinline|int f();|
	\item par adresse : \lstinline|int* f();|
	\item par référence (\cpp) : \lstinline|int& f();|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Attention}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Ne créez pas de pointeurs / références vers des temporaires
	\item Ils vont « pendouiller » (dangling)
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{return.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
string f1()
{
    string s = "Hello World!";
    return s; //returns a copy of s
}

string& f2() {
    string s = "Hello World!"; string & rs = s;
    return rs;
}

string* f3() {
    string s = "Hello World!"; string * rs = &s;
    return rs;
}

int main() {
    cout << f1() << endl;
    cout << f2() << endl; //undefined behaviour
    cout << *(f3()) << endl; //undefined behaviour
}
\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
%\item En pratique, \texttt{std::string} se «~comporte bien~»
%\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Arguments par défaut}
\begin{itemize}[<+->]
\item Jusqu'à présent, une fonction était appelée avec le même nombre d'arguments que son prototype en requérait
\item \cpp\ permet de spécifier la valeur de certains paramètres s'ils sont omis
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|double f(int x = 0) { ... }|
	\item \lstinline|double d = f(); //same as f(0)|
	\end{itemize}
\item Les valeurs par défaut des paramètres sont spécifiés dans la déclaration de la fonction
	\begin{itemize}
	\item Si séparation déclaration / implémentation et spécification dans les deux cas : erreur
	\end{itemize}
\item Très pratique pour les constructeurs de classe
	\begin{itemize}
	\item Cf. Ch. 4
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contraintes}
\begin{alertblock}<+->{Règles}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Les arguments par défaut ne peuvent pas utiliser des variables locales
		\begin{itemize}
		\item En particulier les autres paramètres
		\end{itemize}
	\item Les arguments par défaut ne peuvent pas utiliser \lstinline|this|
	\item Les arguments par défaut sont les derniers de la liste de paramètres
	\end{enumerate}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item \lstinline|void f(int i = 5, long l, int j = 3);|
\item Appel de \texttt{f(10, 20)}
\item Exécute \texttt{f(5, 10, 20)} ou \texttt{f(10, 20, 3)} ?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{param-def.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int k = 2;

//void f(int n, int m = n * 2) {}

void g(int n, int m = k * 2, int p = 3)
{
	cout << n << " " << m << " " << p << endl;
}

int main()
{
	//f(2);
	g(2);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Fonctions lambdas}

\begin{frame}
\frametitle{Les lambdas}
\begin{itemize}[<+->]
\item Idée : écrire des fonctions (locales) à la volée
\item Motivation : écrire une fonction indépendante est «~trop verbeux~» quand les fonctions sont destinées à un usage unique
\item Compilé comme un objet fonction avec une surcharge de l'opérateur \texttt{()}
	\begin{itemize}
	\item Cf. Ch. 8
	\end{itemize}
\item On peut construire des lambdas
	\begin{itemize}
	\item à la volée et les passer comme paramètres d'une fonction
	\item en les affectant dans une variable pour les utiliser plusieurs fois au sein d'un bloc
		\begin{itemize}
		\item Le type de la variable est systématiquement déterminé par \lstinline|auto|
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
%\begin{center}
%\visible<7-|handout:1>{\includegraphics[height=3.5cm]{pics/lambda.pdf}}
%\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Syntaxe}
\begin{center}
\includegraphics[height=3.5cm]{pics/lambda.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Les paramètres et le corps du fonction sont spécifiés comme ceux d'une fonction «~habituelle~»
\item La liste de capture possède une syntaxe particulière, mais peut être vide
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{lambda.cpp}
\item \texttt{std::for\_each} (\texttt{algorithm.h}) est une fonction appliquant une fonction donnée à tous les éléments d'un conteneur itérable
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	vector<int> v = {1, 2, 3, 4, 5};
	for_each(v.begin(), v.end(), [](int& i) { i++; });
	for_each(v.begin(), v.end(), [](int i) { cout << i << endl; });
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item C'est « court »
\end{itemize}
\begin{alertblock}{Remarque}
	\begin{itemize}
	\item Avoir un code lisible est primordial
	\item Lambda courtes
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Déduction du type de retour}
\begin{itemize}
\onslide<1-> \item Dans l'exemple précédent, on n'a pas dû préciser le type de retour
\onslide<2-> \item Il est « déduit » par le compilateur
\onslide<3-> \item Si ce n'est pas possible (si \lstinline|auto| ne le permet pas), il faut le préciser
\end{itemize}
\begin{center}
\visible<4-|handout:1>{\includegraphics[height=4.5cm]{pics/lambda-ret.pdf}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Impossibilité de déduction}
\begin{itemize}
\item Exemple avec des fonctions indépendantes
\item Fichier \texttt{good-auto-fct.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
auto gcd(auto a, auto b) {
    if(b != 0)
        return gcd(b, a % b);
    else
        return a;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
auto gcd(auto a, auto b) {
    return b == 0 ? a : gcd(b, a % b);
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
auto gcd(auto a, auto b) {
    return b != 0 ? gcd(b, a % b) : a;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item \lstinline|auto| ne peut pas être déduit du corps
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Préciser le type de retour avec \texttt{->}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
auto gcd(auto a, auto b) -> decltype(a)
{
    return b == 0 ? a : gcd(b, a % b);
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Écrire de manière déductible
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
auto gcd(auto a, auto b)
{
    if(b == 0)
        return a;
    else
        return gcd(b, a % b);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Liste de capture}
\begin{itemize}[<+->]
\item Par défaut, rien en dehors des paramètres de la lambda ne peut être utilisé dans son corps
\item La liste de capture permet d'inclure des éléments « extérieurs »
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Syntaxe}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|[x]| : la variable \texttt{x} est passée par valeur
	\item \lstinline|[&x]| : la variable \texttt{x} est passée par référence
	\item \lstinline|[=]| : toutes les variables du bloc de déclaration sont passées par valeur
	\item \lstinline|[&]| : toutes les variables du bloc de déclaration sont passées par référence
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Possibilité de combinaison
	\begin{itemize}
	\item Par exemple : \lstinline|[x, &y]|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{lambda-ret.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A { int i; };

int main()
{
	A a; a.i = 1;
	A b; b.i = 2;

	auto f = [&a, b] (int i) //generic lambda
		{
			int k = a.i + b.i + i;
			a.i += 3;
			//b.i += 3; //error, b is read-only

			return k;
		};

	cout << f(4) << endl;
	cout << a.i << " " << b.i << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Initialisation dans la liste de capture}
\begin{itemize}
\item Un élément de la liste de capture peut être initialisé
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int x = 4;
	auto f = [&r = x, x = x + 1]()->int
	    {//r is a x-reference, x is incremented
	        r += 2;
	        return x + 2;
	    };//();

	int k = f(); //comment that and uncomment stuff before

	cout << x << endl; //6
	cout << k << endl; //7
}
\end{lstlisting}
\begin{alertblock}{Rappel}
	\begin{itemize}
	\item Avoir un code lisible est primordial
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\section{Règles d'appel}

\begin{frame}
\frametitle{Overloading}
\begin{itemize}[<+->]
\item On parle d'overloading (surdéfinition) quand un même symbole possède plusieurs significations
\item Le choix du symbole dépend du contexte
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple : \texttt{a + b}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Addition entière
	\item Addition flottante
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \cpp, on peut overloader des fonctions
	\begin{itemize}
	\item Ce qui inclut la plupart des opérateurs
	\item Des règles d'appel sont mises en œuvre pour le choix de la fonction à appeler en cas «~d'ambiguïté~»
	\end{itemize}
%\item En \texttt{C}, seul ne nom de la fonction à appeler intervient dans la recherche
%	\begin{itemize}
%	\item Le seul overload existant est celui avec les opérateurs arithmétiques et le types de base
%	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Étapes dans l'appel d'une fonction}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Name lookup
	\begin{itemize}
	\item On recherche la définition d'un symbole
	\item Pour des fonctions, cette recherche dépend du type des arguments
	\item Pour des templates, il faut déduire le type des arguments (cf. Ch. 13)
	\end{itemize}
\item Si plus d'une correspondance (overloading), il faut résoudre l'ambiguïté
	\begin{itemize}
	\item Overload resolution
	\item En pratique, on cherche la «~meilleure correspondance~»
	\item Les conversions ont un «~score~» (rank)
		\begin{itemize}
		\item Les conversions de meilleur score sont privilégiées
		\item Si on a le choix entre deux conversions de même score : erreur
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item Si elle ne peut pas être résolue : erreur
	\begin{itemize}
	\item Aucune définition meilleure qu'une autre
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Choix de fonction à appeler}
\begin{itemize}[<+->]
\item Idée : le compilateur cherche « la meilleure » correspondance possible
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Règles d'appel}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Correspondance exacte
		\begin{itemize}
		\item Tous les types sont distingués
%		\item \lstinline|const| intervient uniquement dans le cas de pointeurs et références
		\end{itemize}
	\item Correspondance de type «~promotion~»
		\begin{itemize}
		\item Promotion entière, promotion flottante
		\end{itemize}
	\item Autres conversions
		\begin{itemize}
		\item Conversion entière, conversion flottante, conversion \lstinline|void*|, conversion définie par l'utilisateur, etc.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Quelques règles supplémentaires dans le cas d'override (héritage)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Promotions}
\begin{itemize}[<+->]
%\item Idée : d'un codage de même type (flottant ou entier) vers un codage plus grand
\item Promotions entières
    \begin{itemize}
    \item \lstinline|char|, \lstinline|short| et \lstinline|bool| vers \lstinline|int|
%    \item \lstinline|int| vers \lstinline|long| vers \lstinline|long long|
%    \item Même principe avec \lstinline|unsigned|
    \end{itemize}
\item Promotions flottantes
    \begin{itemize}
    \item \lstinline|float| vers \lstinline|double| %vers \lstinline|long double|
    \end{itemize}
%\item Quelques subtilités entre les énumérations et les entiers
\item Tout ce qui n'est pas une promotion est une conversion
    \begin{itemize}
    \item En particulier les conversions définies par l'utilisateur (cf. Ch. 11)
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Ambiguïté}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Aucune promotion et plusieurs conversions possibles
        \begin{itemize}
        \item Rejeté à la compilation
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
%\item Cas des références de rvalue : on privilégie un prototype explicite
\item Fichier \texttt{surdef.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int f(int i) {
	cout << "Integer " << i << endl;
	return 0;
}

//double f(int i) {} //return type matters not
//int f(const int i) {} //cv-qualifier lost

int f(double d) {
	cout << "Double " << d << endl;
	return 0;
}

int f(int i, int j) {
	cout << "Integers " << i << " and " << j << endl;
}

int main() {
	int k = 1;
	f(k);
	double d = 2.1;
	f(d);
	f(k,d);
}
\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
%\item Impossible en \texttt{C} (fichier \texttt{surdef.c})
%\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple d'ambiguïté}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{surdef.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void g(double) {}
void g(float) {}
void g(long double) {}

int main()
{
    g(2);
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Aucune des conversions n'est privilégiée
\item Autres cas dans \texttt{surdef.cpp}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Autres ambiguïtés}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{conv.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void f(int) {
    cout << "f(int)" << endl;
}

void f(long double) {
    cout << "f(long double)" << endl;
}

void g(long int) {
    cout << "g(long int)" << endl;
}

void g(double) {
    cout << "g(long int)" << endl;
}

int main() {
    f(2);
    //f(2L); //ko: long -> int and long -> long double are both convs
    //f(2.); //ko: double -> int and double -> long double are both conv
    f(2.L);

    //g(2); //ko: int -> long int and int -> double are both convs
    g(2L);
    g(2.);
    //g(2.L); //ko: long double -> double and long double -> int are both convs
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Autres ambiguïtés}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{conv.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void h(int)
{
    cout << "h(int)" << endl;
}

void hh(long int)
{
    cout << "hh(long int)" << endl;
}

void hh(double)
{
    cout << "hh(double)" << endl;
}

int main()
{
    short s;
    h(s);
    h(true);
    h('a');

    hh(s); //ko: short -> int -> long int and short -> int -> double are both convs
    hh(true); //ko: bool -> int -> long int and bool -> int -> double are both convs
    hh('a'); //ko: char -> int -> long int and char -> int -> double are both convs
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{rvalue et cv-qualifiers}
\begin{exampleblock}<+->{Conversions de rvalue cv-qualifiée}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Une lvalue de type \texttt{T} qui n'est ni une fonction ni un tableau peut être convertie en rvalue.
		\begin{enumerate}
		\item Si ce n'est pas une classe, le type de la rvalue est la version cv non qualifiée de \texttt{T}
		\item Sinon, le type de la rvalue est \texttt{T}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Conséquence}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Les cv-qualifiers sont perdus sur les arguments explicites
	\item Pas sur \lstinline|this|
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{const-call.cpp}
\item Ne vous souciez pas de \lstinline|struct|
	\begin{itemize}
	\item « Comme une classe » (cf. Ch. 4)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
    void brol() const { cout << "A::brol() const" << endl; }
    void brol() { cout << "A::brol()" << endl; }

    void brol2(A) { cout << "A::brol2(A)" << endl; }

    //ERROR : cv-qualifier lost
    //void brol2(const A) { cout << "A::brol2(const A)" << endl; }
};

int main()
{
    A a = A();//creates an A (rvalue to lvalue conv)
    const A ca = A();//creates an A (rvalue to lvalue conv)

    a.brol();  //brol
    ca.brol(); //brol const

    a.brol2(a);
    a.brol2(ca);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contraintes références}
\begin{itemize}[<+->]
\item Une fonction \lstinline|void f(int&);| est appelée avec une référence
\item \emph{Doit} être une lvalue
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Conséquences}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pas d'immédiat
	\item Pas d'expression
	\item Pas de conversion / promotion
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Différent avec \lstinline|const|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{ref-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void f(int&){}

int main()
{
	const int n = 15;
	int q;
	f(q);
	//f(2*q+3);//not a lvalue
	//f(3);
	//f(n);//wrong cv-qualifier

	float x;
	//f(x);//no conversion

	short k;
	//f(k);//no conversion
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exceptions}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le prototype d'une fonction peut prendre par référence des paramètres constants
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|void f(const int& n);|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ici, il est prévu que les paramètres soient constants, et donc non modifiables
\item Permet un appel de \texttt{f} sur \emph{toute} expression entière
	\begin{itemize}
	\item \texttt{f(2)}, \texttt{f(3 * n)}, etc.
	\item Conversions placées dans des variables temporaires transmises par référence
	\item Risque de modification de temporaire supprimé
	\end{itemize}
\item Conséquence directes de l'initialisation de références constantes avec une rvalue
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{surdef-ref.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void f(int & i)
{
	cout << "Ref " << i << endl;
}

void f(const int & i)
{
	cout << "Ref cst " << i << endl;
}

int main()
{
	int n = 3;
	const int m = 5;
	f(n);
	f(3);
	f(int{4});
	f(4 * n);
	f(4 * m);
	f(m);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Le cas des pointeurs}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{surdef-ptr.cpp}
\item Mêmes remarques pour les cv-qualifiers
\item Pas de conversions, sauf vers \lstinline|void*|
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
//void brol(char*) { cout << "Brol char" << endl; }
void brol(double*) { cout << "Brol double" << endl; }
void brol(void*) { cout << "Brol void" << endl; }
void brol(int*) { cout << "Brol int" << endl; }
//void brol(int* const) { cout << "int const" << endl; } //try to uncomment that
void brol(const int*) { cout << "Const int" << endl; }

int main()
{
	char * ptc; double * ptd; void* ptv;

	brol(ptc);// char, try when remove brol(char*) -> void
	brol(ptd);// double
	brol(ptv);//remove brol(void*) for this call : ERROR (no conv)

	int n = 3;
	const int p = 5;

	brol(&n);
	brol(&p);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les paramètres \texttt{auto}}
\begin{itemize}[<+->]
\item On peut utiliser l'inférence de type sur les paramètres
    \begin{itemize}
    \item ... et sur le type de retour
    \end{itemize}
\item Rappel : \lstinline|auto| $\neq$ \lstinline|auto&| $\neq$ \lstinline|const auto&|
\item Implémenté via des templates de manière transparente
    \begin{itemize}
    \item Le compilateur déduit le type (cf. Ch. 13)
    \end{itemize}
\item Permet d'éviter la redondance
    \begin{itemize}
    \item Nécessaire si on veut éviter les conversions
    \end{itemize}
\item Si il y a un overload avec une fonction sans paramètre \lstinline|auto|, on privilégie la version sans \lstinline|auto|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{auto-fct.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void fct(auto i) {
    cout << "fct(auto) with param=" << typeid(i).name() << endl;
}

void fct(auto& i) {
    cout << "fct(auto&) with param=" << typeid(i).name() << endl;
}

//void fct(const auto& i) //try to uncomment
//{
//    cout << "fct(const auto&) with param=" << typeid(i).name() << endl;
//}

void fct(int i) { //try to comment
    cout << "fct(int)" << endl;
}

void fct(long i) {
    cout << "fct(long)" << endl;
}

int main() {
    fct(2);
    fct(2.5);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\end{document}
